% !TeX encoding = UTF-8
 \documentclass[11pt,a4paper,oneside]{memoir}  
 \usepackage[a4paper]{geometry}
 \usepackage[utf8]{inputenc}
 \usepackage[T1]{fontenc}

 \DeclareUnicodeCharacter{00A0}{~}
 \usepackage[brazil]{babel}
 \usepackage{enumitem}
 \usepackage{graphicx}
 \usepackage{fourier}
 \usepackage{placeins}
 \usepackage{ragged2e}
 \usepackage{hyperxmp}
 \usepackage{graphicx}
 \usepackage{gensymb}
 \usepackage[yyyymmdd,hhmmss]{datetime}
 \usepackage{caption}
 \usepackage{subcaption}
\chapterstyle{article}  
\newcommand\deco[2]{%
  \par\vspace{1ex}
  \begin{center}
  \fontsize{#1}{#1}\usefont{U}{webo}{xl}{n}#2
  \end{center}
  \vspace*{1ex}\par
}\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.7mm}}
 
\usepackage[numbers]{natbib}
\usepackage[none]{hyphenat}
\usepackage{xcolor}
 \usepackage[pdftex,
 pdfsubject={Processamento Digital de Imagens},
 pdfstartview={FitH},
 pdftitle = {Anotações sobre PDI},
 pdfauthor = {Alexandre Cassimiro Andreani}]{hyperref}  
\usepackage[all]{hypcap} 
\usepackage{cleveref}
 \let\footruleskip\undefined
\usepackage{fancyhdr}

 \setlrmarginsandblock{3cm}{2.5cm}{*} 
% redefine the plain pagestyle
\fancypagestyle{plain}{% 
 \fancyhf{} % clear all header and footer fields
 \fancyhead{} % except the center
}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
 
\pagestyle{empty}

\crefformat{footnote}{#2\footnotemark[#1]#3}
\title{Anotações sobre Processamento Digital de Imagem~(PDI)}
\author{Alexandre Cassimiro Andreani}
\date{\currenttime ~de \today\ }
\begin{document}
\fontsize{10pt}{15pt}\selectfont
\maketitle



\chapter{Introdução}

A figura \ref{fig:co} apresenta as áreas correlatas da computação gráfica

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=10cm]{img/co.jpg}
\caption{Computação gráfica e áreas correlatas segundo \citet{Carvalho2008}}
\label{fig:co}
\end{figure}

Observe que a figura \ref{fig:co} separa dados e imagens e que Processamento Digital de Imagens (PDI) tem como entrada e saída imagem. De maneira diferente a Visão Computacional tem como entrada imagens e saída dados.


\section{A visão Humana}




\section{Representação de Imagens}
 
 Segundo \citet{Gonzalez2008} uma imagem digital é uma função bidimensional $f(x,y)$ discretizada tanto em coordenadas espaciais quanto em brilho. Uma imagem digital pode ser considerada como sendo uma matriz cujos índices de linhas e de colunas identificam um ponto na imagem, e o correspondente valor do elemento da matriz identifica  a cor naquele ponto. Os elementos dessa matriz digital são chamados de \textit{elementos da  imagem}, \textit{pixels}\footnote{\label{pe} abreviação para \textit{picture elements}} ou \textit{pels}\cref{pe}. 

\section{Amostragem e Quantização}

Como foi visto anteriormente, uma imagem é uma função bidimensional $f(x,y)$. Essa imagem precisa ser digitalizada tanto espacialmente quanto em amplitude. A digitalização das coordenadas espaciais $(x,y)$ é denominada \textit{amostragem} da imagem e a digitalização da amplitude é chamada \textit{quantização}.


\section{Relações entre \textit{Pixels}}

Um \textit{pixel} $p$ nas coordenadas $(x,y)$ possui quatro vizinhos \textbf{horizontais} e \textbf{verticais}, cujas coordenadas são dadas por

\begin{center}
 $(x+1,y),(x-1,y),(x,y+1),(x,y-1)$
\end{center}

\newcommand{\pixels}{\textit{pixels }}

Esse conjunto de \textit{pixels}, chamado de \textit{vizinhança-de-4} de $p$, é representado por $N_4(p)$. Cada \textit{pixel} está a uma unidade de distância de $(x,y)$, sendo que alguns dos vizinhos de $p$ ficarão fora da imagem digital se $(x,y)$ estiver na borda da imagem.

Os quatro vizinhos \textbf{diagonais} de $p$ possuem como coordenadas 

\begin{center}
$(x+1,y+1),(x+1,y-1),(x-1,y-1),(x-1,y+1)$
\end{center}

e são denotados por $N_D(p)$. Esses pontos, juntos como a \textit{vizinhança-de-4}, são chamados de \textit{vizinhança-de-8} de $p$, representada por $N_8(p)$.

\subsection{Conectividade}
  \sloppy
  É conceito para estabelecimento de bordas de objetos e componentes de regiões em uma imagem. Para estabelecer se dois \pixels estão conectados é preciso determinar se eles são de alguma forma adjacentes(\textit{vizinhança-de-4} ou \textit{vizinhança-de-8}).
  
  \begin{itemize}
  \item \textit{conectividade-de-4}: Dois \pixels p e q, assumindo valores em $V$, são \textit{conectados-de-4} se $q$ está no conjunto $N_4(p)$
  \item \textit{conectividade-de-8}: Dois \pixels p e q, assumindo valores em $V$, são \textit{conectados-de-8} se $q$ está no conjunto $N_8(p)$
  \item \textit{conectividade-de-m}: Dois \pixels p e q, assumindo valores em $V$, são \textit{conectados-de-m} se
  \begin{itemize}
   \item $q$ está em $N_4(p)$, ou
   \item $q$ está em $N_D(p)$ e o conjunto $N_4(p)\cap N_4(q)$ for vazio.(Este é o conjunto dos \pixels que são \textit{vizinhos-de-4} de $p$ e $q$, e cujos valores estão em $V$)
  \end{itemize} 
  \end{itemize} 

A conectividade mista é uma modificação da \textit{conectividade-de-8} introduzida para eliminar as conexões por múltiplos caminhos, que aparece com frequência quando a \textit{conectividade-de-8} é usada. 

\subsection{Rotulação de componentes conexos}

Consiste em escolher uma relação de conectividade e percorrer a imagem atribuindo rótulos de acordo com as características de conectividade encontradas. 

\section{Processamento de Imagens}

\begin{itemize}
\item \textbf{Aquisição da imagem:} esta etapa envolve fotosensores e conversores  capazes de digitalizar o sinal produzido pelos sensores.
\item \textbf{Pré-processamento:} tem por função melhorar a imagem de forma a aumentar as chances para o sucesso dos processos seguintes. Tipicamente envolve técnicas para o realce de contrastes, remoção de ruído e isolamento de regiões cuja a textura indique a probabilidade de informação alfanumérica
\item \textbf{Segmentação:} Divide uma imagem de entrada em partes ou objetos constituintes. Em geral, a segmentação automática é uma das tarefas mais difíceis em PDI. 

\item \textbf{Representação:} é parte da solução para transformar dados iniciais numa forma adequada para o subsequente processamento computacional. Um método para descrever os dados também deve ser especificado, de forma que as características de interesse sejam enfatizadas

\item \textbf{Reconhecimento e Interpretação:} \textit{Reconhecimento} é o processo que atribui um rótulo a um objeto, baseado na informação fornecida pelos seu descritor. A \textit{Interpretação} envolve a atribuição de significado a um conjunto de objetos reconhecidos

\item \textbf{Base de conhecimento:} o conhecimento sobre o domínio do problema que está codificado em um sistema de PDI na forma de uma base de conhecimento. Esse conhecimento pode ser tão simples quanto o detalhamento de regiões de uma imagem em que se sabe que a informação de interesse pode ser localizada, limitando assim a busca que precisa ser conduzida na procura por aquela informação.
 

\end{itemize}


\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=14cm]{img/pi.jpg}
\caption{Passos fundamentais  em PDI segundo \citet{Gonzalez2008}}
\label{fig:pi}
\end{figure}
\FloatBarrier


Os elementos de um sistema de propósito geral capaz de desempenhar operações de PDI geralmente desempenham:

\begin{itemize}
\item aquisição
\item armazenamento
\item processamento
\item comunicação
\item exibição de imagens
\end{itemize}

\chapter{Modelos de Cor}

Segundo \citet[p.~160-162]{Gonzalez2008}, um modelo de cor é uma especificação de um sistema de coordenadas tridimensionais e um subespaço dentro deste sistema onde cada cor é representada por um único ponto.

Os modelos mais usados na prática são o RGB(\textit{Red,Green,Blue}) para monitores coloridos e uma ampla classe de câmeras de vídeo a cores; o CMY(\textit{Cyan,Magenta,Yellow}) para impressoras coloridas. Entre os modelos frequentemente usados para a manipulação de imagens coloridas estão o HSI(\textit{Hue,Saturation,Intensity}) e o HSV(\textit{Hue,Saturation,Value})


\section{RGB}

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/rgb.jpg}
\caption{Esquema do cubo }
\end{subfigure}
\hfil
\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/rgbcolor.jpg}
\caption{Distribuição das cores}
\end{subfigure}
\caption{Cubos RGB}
\label{fig:rgb}
\end{figure}

\section{HSI}
O espaço de cor HSI(\textit{Hue, Saturation, Intensity}) também é chamado de HSL(\textit{Hue,Saturation,Lightness}). 

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=8cm]{img/hsl.png}
\caption{Modelo HSI\cite{colorizer}}
\label{fig:hsi}
\end{figure}
\FloatBarrier


O espaço de cores HSI representado na figura \ref{fig:hsi} é composto por:

\begin{itemize}
\item \textit{Hue}(Matiz): o tipo da cor( vermelho, azul ou amarelo)
\item \textit{Saturation}(Saturação): variação da cor dependendo do intensidade. Do centro do eixo preto-branco 
\item \textit{Intensity}(Intensidade): Luminosidade do preto para o branco
\end{itemize}

\section{Outros Modelos}

Ainda existe o modelo CMY(Ciano, Magenta, Amarelo) e o YIQ. O YIQ é padrão para transmissão de TV colorida, o Y corresponde é a luminância e I e Q são dois componentes cromáticos chamados \textit{em-fase} e \textit{quadratura}, respectivamente.

\chapter{Realce de Imagens}

Segundo \citet[p.~115-118]{Gonzalez2008}, o objetivo principal de técnicas de realce é processar uma imagem, de modo que o resultado seja mais apropriado para uma aplicação específica do que a imagem original. Os métodos de realce podem ser divididos em categorias de acordo com o domínio:

\begin{itemize}
\item Domínio espacial: refere-se ao próprio plano da imagem como manipulação direta dos \pixels das imagens.
\item Domínio da frequência: são baseados na modificação das transformadas de Fourier das imagems
\end{itemize} 

Além disso, técnicas mistas também são comuns.

\section{Realce por Processamento Pontual}

Algumas transformações simples de intensidade 
\begin{itemize}
\item Negativos de imagens
\item Alargamento de contraste
\item Compressão de escala dinâmica
\item Fatiamento de níveis de cinza
\item Fatiamento de planos de bits
\end{itemize}

Outro tópico em processamento pontual é a equalização de histograma

\section{Filtragem Espacial}

\section{Realce no Domínio da Frequência}

O Realce no domínio da frequência, em princípio, é imediato. Os passos são:
\begin{enumerate}
\item Computar a transformada de Fourier da imagem a ser realçada
\item Multiplicar o resultado por uma função filtro de transferência
\item Usar a transformada inversa para produzir a imagem realçada
\end{enumerate} 

\subsection{Filtro passa-baixas}
É possível conseguir efeito de borramento (\textit{Blur}) através do conteúdo de alta frequência. Bordas e ruídos contribuem significantemente para o conteúdo de alta frequência. Assim, o borramento é alcançado no domínio da frequência através de um intervalo específico de componentes de alta frequência

\subsection{Filtro passa-altas}

Usado para realçar bordas

\chapter{Representação e Descrição de Imagens}

\section{Textura}
\subsection{Matriz de co-ocorrência de níveis de cinza}

Matriz de co-ocorrência de níveis de cinza (GLCM - \textit{Gray Level Co-occurrence Matrix}) foi introduzida por \citet{Haralick1973}.  A GLCM consiste em uma matriz de probabilidades $(N\times N)$ de co-ocorrência de níveis de cinza dada uma distância $d$ e uma orientação $\theta$
 
 \begin{figure}[ht]
 \centering
  \includegraphics[width=8cm]{img/glcm.jpg}
 \caption{Orientações possíveis de uma GLCM}
 \label{fig:glcm} 
 \end{figure}
 \FloatBarrier

Para $d=1$ e $\theta =0\degree$ é obtido a figura \ref{fig:glcmv}

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{subfigure}{0.4\textwidth}
\includegraphics[width=4cm]{img/imgglcm.png}
\caption{imagem}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
\includegraphics[width=8cm]{img/glcmv.png}
\caption{GLCM}
\end{subfigure}
\caption{imagem e GLCM}
\label{fig:glcmv}
\end{figure}



\bibliographystyle{unsrtnat}
\bibliography{references}

\end{document}